% Created 2021-03-06 Sat 19:03
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[reqno,a4paper,14pt]{extarticle}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.3}		     
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage[backend=bibtex]{biblatex}
\addbibresource{Bibliografia.bib}
\renewcommand{\contentsname}{Contenuti}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[italian]{babel}	
\author{Alessandro Cavalli}
\date{\today}
\title{Impiego dei Supercondensatori come Sistema di Accumulo in Applicazioni a Basso Consumo}

\hypersetup{
 colorlinks,
 citecolor=black,
 filecolor=black,
 linkcolor=black,
 urlcolor=black,
 pdfauthor={Aleci},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}
}

\begin{document}
\includepdf[pages=-]{Frontespizio.pdf}
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Introduzione}
\label{sec:orgba59d35}
Negli ultimi decenni ci si è resi conto che tra i doveri degli
ingegneri ha particolare rilevanza quello di realizzare soluzioni che
siano improntate a principi di carattere etico. Infatti il rispetto di
questi principi consente di correggere rapidamente, o addirittura
ancor prima che si generino, le criticità connesse all'adozione di
nuove tecnologie. In sintesi l'ingegneria non può essere considerata
come mera tecnica applicativa delle più avanzate prospettive proposte
dalla ricerca, priva di ogni dovere di valutazione delle conseguenze
etiche che possano essere generate dall'adozione di queste
soluzioni. Benchè i principi etici possano essere diversi da individuo
ad individuo, ciò che deve essere sempre valutato è la coerenza degli
effetti prodotti con le proprie convinzioni. 

Questo lavoro nasce dalla volonta di provare a mettere in pratica tale
visione e prendere coscienza delle conseguenze che comporta, dando, da
un lato, un significato applicativo alla teoria studiata durante il
triennio; consentendo, dall'altro, di prendere coscienza dei
principali problemi cui si deve far fronte quando si intende
progettare e realizzare un sistema di controllo generico, autonomo ed a
basso impatto ambientale. I temi che sono sembrati più importanti dal
punto di vista della riduzione dell'impatto ambientale sono certamente
quelli della durata di vita, dell'affidabilità e della scarsa richiesta di
manutenzione del sistema nel suo complesso. Infatti è noto che la
produzione e lo smaltimento di dispositivi elettronici \cite{gpe} è un
processo molto inquinante, quindi, cercare di massimizzare in fase di
progettazione la durata di vita di un dispositivo nella sua interezza,
è vitale per ridurne l'impatto ambientale complessivo. Per raggiungere
tali obbiettivi è cruciale la scelta di componenti che garantiscano
alta affidabilità anche a fronte di scarsa manutenzione.

Per quanto riguarda l'approvvigionamento energetico, le fonti rinnovabili sono indubbiamente un sistema di produzione di energia che consente di ridurre
considerevolmente l'impatto ambientale. Tuttavia tale vantaggio si riduce molto nel caso di piccole
applicazioni perché si rivelano spesso sottoimpiegate, perciò nella maggior parte dei casi risulta
più conveniente sfruttare la rete elettrica quando questa disponibile. In questo lavoro si darà per
scontato che tale collegamento non sia realizzabile, e perciò si salteranno tutte le considerazioni
riguardo la reale convenienza dell'uso di generatori autonomi, tranne l'ovvia osservazione che,
disponendo di un generatore per la ricarica, non è più necessaria la presenza di batterie da
sostituire periodicamente. Con la scelta di utilizzare piccoli accumulatori da ricaricare con i
generatori di cui viene dotato il sistema, diventa rilevante il loro corretto dimensionamento per
garantire in primo luogo il funzionamento dell'apparato ed in secondo luogo la minimizzazione
degli sprechi in termini di componenti sottoutilizzati. Per effettuare tale dimensionamento occorre
conoscere nel dettaglio il comportamento dei sistemi di generazione ed accumulazione. Dal momento
che il tasso di produzione di energia di questi generatori non è costante nel tempo, perché
dipendente da fattori ambientali, diventa importante avere la capacità di immagazzinare energia,
quando disponibile, senza avere vincoli stringenti sulle modalità di carica e scarica, come invece
accade per le batterie. 

Le osservazioni precedenti impongono alcuni vincoli riguardo
l'adozione della tecnologia per l'implementazione del controllore. La
parte che è sembrata più difficile da conciliare con tali vincoli è
quella di accumulazione della carica. Valutando le tecnologie
attualmente in uso, per scegliere quella con meno controindicazioni,
si è deciso di focalizzarsi sui supercondensatori usati come unico
sistema di accumulazione, perché, nonostante abbiano considerevoli
problemi in termini di densita e conservazione di carica, presentano
un interessante vantaggio rispetto alle batterie riguardo la durata di
vita. Infatti le batterie al litio ed al nickel presentano numerosi
vantaggi in termini di densità di energia immagazzinata e
conservazione di carica, tuttavia hanno un ciclo di vita breve, che
può ridursi ulteriormente se sottoposte ad alte temperature ed a cicli
di carica e scarica incompleti. In più, una volta esauste, tali
batterie sono molto difficili da riciclare \cite{lionRecyc}.  Le batterie al
piombo, pur avendo densità di carica molto più bassa rispetto alle
precedenti, sono più durevoli se sottoposte a cicli di carica
incompleti, ciò nonostante la loro aspettativa di vita rimane comunque
limitata. Per quanto riguarda il loro impatto ambientale, se
correttamente smaltite, esso rimane accettabile dal momento che è
possibile riciclare più del 90\% dei loro materiali; tuttavia in caso
di mancato smaltimento, esso può essere di entità molto importante a
causa della soluzione usata come elettrolita, perché corrosiva ed
inquinante \cite{leadAcid}. Attualmente non è sembrato che altri tipi
di batterie presentino caratteristiche degne di nota rispetto a quelle
precedentemente citate. \newpage
\section{Capitolo 1 - Prima progettazione con DLC in parallelo}
\label{sec:org09726fc}
Come primo approccio agli obbiettivi precedentemente definiti, si è
cercato di sviluppare separatamente i vari moduli logici della scheda
da progettare, così da facilitare la fase di messa a punto, con
l'idea di metterli a sistema nello stesso circuito stampato, solo in
un secondo momento. Si è deciso in questa prima progettazione di
utilizzare dei circuiti integrati per ottenere le specifiche richieste
a ciascun modulo. La scelta a catalogo di tali componenti è stata
un'operazione più difficile del previsto a causa dell'ampia
disponibilità di dispositivi con caratteristiche simili. Riguardo
tale scelta bisogna ammettere che sono state commesse, nonostante le
cautele, alcune leggerezze dovute all'inesperienza, perché i
componenti sono stati valutati prevalentemente in base a
caratteristiche tecniche, mentre una buona valutazione comprende anche
aspetti di altra natura, quali la presenza di ampia documentazione in
rete ed ampia disponibilità presso i rivenditori. Le complicazioni
dovute a questi errori di valutazione hanno portato un aumento di
tempi e costi dello sviluppo, ed hanno evidenziato l'importanza degli
aspetti non strettamente tecnici in fase di progettazione. Di seguito
verranno esposti i vari moduli in cui si è suddiviso il sistema.
\subsection{Modulo di ricarica}
\label{sec:orgf5196be}
\begin{figure}[!ht]
  \centering	
  \includegraphics[width=100mm]{Immagini/ZSPM_DIAG.png}
  \caption{\footnotesize Il diagramma a blocchi del regolatore ZSPM4523, 
           proveniente dal datasheet del componente \cite{zspm}}
  \label{fig:zspmDiag}
\end{figure}   

Il modulo di ricarica si basa sullo ZSPM4523, un regolatore switching step-down a basso
consumo, specifico per la ricarica di supercondensatori (DLC) mediante l'uso di pannelli
solari \cite{zspm}. Il diagramma in figura \ref{fig:zspmDiag} mostra la struttura interna
del regolatore con tutti i suoi blocchi funzionali. Il componente principale è il
convertitore buck, composto da \(L_{out}\), \(C_{out}\), i due transistori con il loro
sistema di controllo e il generatore dell'onda quadra che ne imposta il duty cycle. Il
feedback della tensione in uscita viene utilizzato per regolare il duty cycle, mentre il
controllo della corrente in uscita per il Maximum Power Point Tracking (MPPT) viene
effettuato a livello di gate drive control, con una logica non mostrata nel dettaglio. È
altresì presente un sistema di monitoraggio di temperatura e tensioni di ingresso e di
uscita, finalizzato alla segnalazione di errori tramite il bus I2C e tramite generazione
di segnali per l'attivazione di interrupt in dispositivi esterni. Infine l'interfaccia per
il bus I2C viene esposta per garantire le funzionalità di cui sopra e per consentire la
configurazione dei parametri massimi dell'uscita del convertitore.  Il modulo in figura
\ref{fig:ModRic}  è stato realizzato utilizzando un adattatore per permettere la
connessione dell'integrato in formato SMD con tutti gli altri componenti previsti nel
datasheet in formato TH, utilizzando una basetta traforata come supporto.

\begin{figure}[!ht]
  \centering	
  \includegraphics[width=100mm]{../Lucidi/Immagini/ModRic.jpg}
  \caption{\footnotesize Modulo di ricarica realizzato}
  \label{fig:ModRic}
\end{figure}   

\subsubsection{Convertitore buck}
\label{sec:org111129a}
Il convertitore buck è un dispositivo che, idealmente, data una
tensione d'ingresso continua, ne restituisce in uscita una inferiore,
aumentando la corrente erogata in maniera tale da mantenere invariata
la potenza.  Tuttavia in condizioni reali sono presenti perdite di
potenza durante la conversione quindi, per ogni regolatore, viene
calcolata l'efficienza, che è definita come potenza in uscita diviso
potenza in entrata. L'efficienza di questi dispositivi è molto
elevata perché utilizzano una strategia di regolazione switching
invece di un metodo di regolazione dissipativo, tipico dei
convertitori lineari.

\begin{figure}[!ht] 
    \center		   
    \begin{circuitikz}[scale=1.1, transform shape]
      \draw (0,0) to[V=$E$] (0,2) to[nos,l=$SW_1$] (2,2) node[circle,fill,inner sep=2pt,label=$V_{a}$] {}
                  to[nos,l=$SW_2$] (2,0) to[short] (0,0);
      \draw (2,2) to[L=$L$] (4,2) node[circle,fill,inner sep=2pt,label=right:$V_{out}$] {} to[C=$C$] (4,0) to[short] (2,0);
    \end{circuitikz}
    \caption{\footnotesize Schema di un convertitore buck con rettificazione sincrona}
    \label{fig:buck}	
\end{figure}

Lo schema elettrico di un convertitore buck classico presenterebbe un
diodo al posto di \(SW_2\) mostrato in figura \ref{fig:buck}, tuttavia
ciò comporterebbe una perdita di efficienza a causa della
dissipazione del diodo, che è molto maggiore di quella di un
transistore in conduzione. In figura \ref{fig:buck} è mostrato quindi
lo schema elettrico di un convertitore buck con rettificazione
sincrona, dove si assume di disporre di un sistema di controllo dei
transistori in grado di commutarli specularmente in sincronia. Come si
può vedere nello schema, in entrata si ha la tensione E, che si vuole
ridurre di un fattore p. Si utilizzano quindi i due transistori per
generare l'onda quadra periodica \(V_a\), che, durante ogni ciclo, ha
valore diverso da zero e pari ed E solo per \(\frac {1} {p}\) della sua
durata. Il valore \(\frac {1} {p}\) è noto come duty cycle e
l'operazione svolta dai transistori come Pulse Width Modulation
(PWM). La componente in continua del segnale di potenza \(V_a\) è
uguale a quella del segnale costante di ampiezza \(\frac {1} {p}E\)
desiderato, perciò il segnale \(V_{out}\) a valle del filtro passa
basso del secondo ordine, essendo stato privato delle componenti alle
alte frequenze, risulta costante e pari a \(\frac {1} {p}E\).
\subsubsection{MPPT}
\label{sec:orgccb42ff}
Molte tipologie di generatori rinnovabili presentano un comportamento
non lineare pesantemente influenzato da fattori ambientali non
controllabili dall'uomo. Questo comportamento si traduce in una
produzione di energia elettrica non predicibile; i sistemi con
capacità MPPT hanno lo scopo di massimizzare l'energia estratta da
questi generatori in ogni intervallo di tempo, ovvero di massimizzarne
la potenza. In particolare in questo caso si sono presi in
considerazione i soli generatori fotovoltaici, ma considerazioni
analoghe possono essere fatte per altri tipi di generatori, come le
turbine eoliche. I pannelli fotovoltaici convertono l'energia solare
in energia elettrica e possono erogare una potenza massima che dipende
dalla qualità dell'irraggiamento. Il grafico in figura \ref{fig:mpp}
rappresenta la relazione corrente-tensione di un pannello solare,
anche nota come curva di carico. Tutti i punti sottesi da tale curva
sono scenari di erogazione fisicamente realizzabili per il pannello
preso in esame dal grafico. Essendo la potenza elettrica definita come
prodotto tra tensione e corrente, il punto a massima potenza (MPP) è
il punto che definisce il rettangolo ad area massima compreso tra gli
assi cartesiani e la curva di carico. La curva di carico tuttavia,
variando con l'irraggiamento, impone variazioni anche al MPP. Gli
algoritmi per inseguire lo spostamento di tale punto vengono chiamati
di MPPT.

\begin{figure}[!ht]
  \centering	
  \includegraphics[width=150mm]{Immagini/mpp.png}
  \caption{\footnotesize Grafico della curva di carico tipica di un pannello fotovoltaico, 
            pubblicato nell'articolo \cite{mppt}}
  \label{fig:mpp}
\end{figure}   

Esistono numerosi algorimi per la realizzazione del MPPT in letteratura, perché per ogni scenario
applicativo possono essere d'interesse aspetti diversi, ed ogni algoritmo propone soluzioni
differenti enfatizzando le prestazioni richieste dal caso specifico \cite{mppt}. In questo lavoro è
stato adottato un componente che utilizza l'algoritmo "Perturbation and Observation" (P\&O) per la
stima del MPP. Tale algoritmo si basa sul modificare ad intervalli regolari la corrente richiesta al
generatore ed osservarne la risposta. Se dopo la modifica la potenza estratta registara un aumento,
allora nell'intervallo successivo si continuerà ad effettuare modifiche nella stessa direzione, di
aumento o diminuzione della corrente, altrimenti si interverrà nella direzione opposta. Questo
algoritmo ha numerosi pregi: innanzitutto è di semplice realizzazione perché non richiede hardware
con specifiche particolari, dal momento che le misurazioni di cui ha bisogno per funzionare sono poco
soggette a rumore e non ha necissità di lavorare ad alte frequenze; inoltre non necessita di
configurazione, non sfruttando alcuna conoscienza di parametri costruttivi del pannello da
controllare; infine presenta una buona velocità di convergenza sull'MPP \cite{mppt}. I principali
svantaggi sono la convergenza verso valori non di massima potenza in condizioni di scarso
irraggiamento e l'instabilità a fronte di bruschi cambiamenti di irraggiamento. Tali cambiamenti di
irraggiamento possono essere causati da nuvole od ostacoli di altra natura, come può capitare in
caso di scenari applicativi in movimento.
\subsubsection{I2C}
\label{sec:org7a0a83f}
Il protocollo I2C è un protocollo connesso di tipo master/slave basato su bus seriale dedicato, con
topologia multidrop per la trasmissione di dati e di configurazioni lungo brevi distanze,
tipicamente all'interno dello stesso circuito stampato. Il protocollo consente la coesistenza di
più master sullo stesso bus tramite un meccanismo di multiplazione CSMA/CD-CR. Ovvero un meccanismo
dove tutti i master hanno la capacità di rilevare quando il canale è libero (Carrier Sense) ed
hanno la stessa priorita di accedervi (Multiple Access); dove infine viene garantito un sistema di
priorità che consente di rilevare un'eventuale collisione e di risolverla senza necessitare alcuna
ritrasmissione (Collision Detection and Collision Resolution). 

L'implementazione fisica del bus è composta da due linee, SDA e SCL,
dedicate rispettivamente alla trasmissione dati ed al clock di
sincronizzazione. Entrambe le linee hanno un livello logico di default
pari ad 1 grazie a due resistori di pullup. A queste due linee vengono
connesse tutte le interfacce dei dispositivi, in configurazione open
collector, in maniera tale da permettere loro di perturbarne lo
stato. In caso di trasmissione simultanea di due master, il master che
risulta a priorità minore, che chiameremo \(M_2\), scopre di essere
tale quando tenta di inviare bit 1, corrispondente al canale non
perturbato, ma tramite carrier sense rileva bit 0, corrispondente al
canale perturbato. La situazione appena descritta viene definita
collisione, per la sua risoluzione è sufficiente che \(M_2\) concluda
la trasmissione, dal momento che la trasmissione dell'altro master non
è stata alterata fino a quel punto, mentre la sua è alterata per
definizione. La velocità del bus I2C dipende dalla grandezza delle
resistenze di pullup perché influiscono sul tempo di salita dei
segnali. Lo standard \cite{i2c} prevede 4 velocità di trasmissione
half duplex, tuttavia in questo caso, non essendoci particolari
necessità, si è scelta la velocita più bassa perché consente di
ridurre i consumi, dal momento che può operare anche con resistenze
di pullup maggiori, che consentono di dissipare potenze inferiori.

\begin{figure}[!ht]
  \centering	
  \includegraphics[width=100mm]{Immagini/i2cFrame.png}
  \caption{\footnotesize La struttura di un generico frame I2C, 
            come presentato nello standard \cite{i2c}}
  \label{fig:i2cFrame}
\end{figure}   

I frame trasmessi sul bus hanno la struttura mostrata in figura
\ref{fig:i2cFrame} e i bit che li compongono vengono campionati
durante i fronti di salita del clock, fatti salvi i segnali di inizio
e fine trasmissione che violano tale regola, per evitare di dover
ricorrere a sequenze più lunghe che comporterebbero un'overhead su
ogni trasmissione. Nella parte iniziale del frame il master perturba
il canale per aggiudicarsi la possibilità di
trasmettere. Successivamente trasmette l'indirizzo dello slave da
interrogare, la modalità di accesso alla sua memoria e aspetta un
riscontro da parte dello slave. Occorre notare che l'indirizzo dello
slave non può essere configurato, dal momento che viene assegnato in
fase di produzione dal costruttore, che ne ha ricevuto la concessione
previo pagamento all'azienda che detiene il brevetto del bus. In
seguito il master trasmette l'indirizzo dell'area di memoria sulla
quale vuole eseguire l'operazione e aspetta un ulteriore riscontro. In
caso di una lettura lo slave semplicemente ne trasmette il valore,
mentre in caso di scrittura il master trasmette i byte che lo slave
andrà a sovrascrivere nella sua memoria a partire dall'area
specificata. Essendo un protocollo connesso, dopo ogni byte trasmesso
segue un riscontro da parte dell'interlocutore.
\subsection{Modulo di alimentazione}
\label{sec:org75614ee}
\begin{figure}[!ht]
  \centering	
  \includegraphics[width=150mm]{Immagini/TPS_DIAG.png}
  \caption{\footnotesize Il diagramma a blocchi del regolatore TPS61201, 
           proveniente dal datasheet del componente \cite{tps}}
  \label{fig:tpsDiag}
\end{figure}   

Il modulo di alimentazione si basa sul TPS61201, un regolatore switching step-up a basso
consumo con uscita a 3.3V \cite{tps}. Il diagramma in figura \ref{fig:tpsDiag} mostra la
struttura interna del regolatore con tutti i suoi blocchi funzionali. Il componente
principale è il convertitore boost composto da \(L_1\), \(C_2\), due dei tre transistori
in figura, con il loro sistema di controllo, ed il modulatore dell'onda quadra che imposta
il duty cycle. Il transistore ai cui capi sono effettuate le letture del current sensor
agisce da resistore variabile, utile al sistema di controllo per realizzare una lettura
della corrente in transito ed effettuare una regolazione dissipativa della tensione nel
caso il voltaggio d'ingresso sia superiore al voltaggio in uscita. Una combinazione dei
feedback della corrente e tensione di uscita viene utilizzata per regolare il duty
cycle. Anche in questo regolatore è presente un sistema di monitoraggio della temperatura
che però non espone un'interfaccia verso l'esterno, ma si limita a portare in protezione
il dispositivo in caso di surriscaldamento. Il modulo in figura \ref{fig:ModAli}  è stato
progettato con KiCad e il circuito stampato  è stato realizzato da un produttore
specializzato; l'assemblaggio dei componenti  è stato effettuato mediante l'uso di una
stazione di saldatura ad aria calda che si aveva a disposizione per permettere la corretta
saldatura delle piazzole di dissipazione termica del regolatore.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth} 
      \includegraphics[width=70mm]{../Lucidi/Immagini/ModAli.jpg}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth} 
      \includegraphics[width=70mm]{../Lucidi/Immagini/B_StepUp.png}
    \end{subfigure}	
  \caption{\footnotesize Modulo di alimentazione realizzato}
  \label{fig:ModAli}
\end{figure}   

\subsubsection{Convertitore boost}
\label{sec:org05f49c6}

Il convertitore boost è un convertitore che svolge il lavoro inverso
a quello svolto da un buck.  Utilizzando la stessa strategia di
regolazione, valgono le stesse considerazioni fatte in precedenza per
il buck in materia di efficienza.

\begin{figure}[!ht] 
    \center		   
    \begin{circuitikz}[scale=1.1, transform shape]
      \draw (0,0) to[V=$E$] (0,2) to[L=$L$] (2,2) node[circle,fill,inner sep=2pt,label=$V_{a}$] {}
                  to[nos,l=$SW_2$] (2,0) to[short] (0,0);
      \draw (2,2) to[nos,l=$SW_1$] (4,2) node[circle,fill,inner sep=2pt,label=right:$V_{out}$] {} to[C=$C$] (4,0) to[short] (2,0);
    \end{circuitikz}
    \caption{\footnotesize Schema di un convertitore boost con rettificazione sincrona}
    \label{fig:boost}	
\end{figure}    

Per dare una spiegazione riguardo il funzionamento di questo
convertitore è conveniente analizzare il comportamento dei suoi
componenti nel dominio del tempo nell'arco di un ciclo. Nella prima
fase del ciclo \(SW_2\) è chiuso, escludendo il carico ed aumentando
la corrente in transito sull'induttore. L'induttore quindi in questa
prima fase accumula energia sotto forma di un campo magnetico. Nella
seconda fase è \(SW_1\) ad essere chiuso riportando l'impedenza vista
dal generatore di tensione al valore originario. L'induttore, agendo
da filtro passa basso, non consente una riduzione della corrente
proporzionale all'aumento d'impedenza, che sarebbe necessaria per
mantenere invariata la tensione. In questa seconda fase l'induttore
agisce quindi da generatore, utilizzando il campo magnetico accumulato
per aumentare la tensione ai capi del carico. Per garantire una
tensione costante anche durante la prima fase del ciclo, in parallelo
al carico, viene posizionato un condensatore di rettifica. Occorre
notare che l'aumento effettivo di tensione si verifica solo in caso di
una scelta del periodo di ciclo adeguato.
\subsection{Modulo di elaborazione}
\label{sec:orgdc18fd8}
\begin{figure}[!ht]
  \centering	
  \includegraphics[width=100mm]{Immagini/AVR_DIAG.png}
  \caption{\footnotesize Il diagramma a blocchi del microcontrollore ATMEGA328P, 
           proveniente dal datasheet del componente \cite{atmega}}
  \label{fig:avrDiag}
\end{figure}   

Il modulo di elaborazione si basa sull'ATMEGA328P \cite{atmega}, un
microcontrollore a basso consumo molto diffuso grazie alla sua
compatibilità con l'ambiente di sviluppo Arduino. Il diagramma in
figura \ref{fig:avrDiag} mostra l'architettura AVR del
microcontrollore con tutti i suoi blocchi funzionali. L'architettura
AVR è un'architettura RISC studiata per risultare semplice, compatta
ed economica. La struttura a singolo bus denota la volontà di
integrazione e semplificazione piuttosto che una ricerca di
prestazioni elevate. Sono presenti tre aree di memoria differenti:
flash, EEPROM e SRAM. La memoria flash è una memoria persistente che
può essere sovrascritta con forti tensioni. In questa memoria vengono
immagazzinate le istruzioni del programma utente e in molti casi anche
di un bootloader. Il bootloader è un insieme di istruzioni, eseguite
per prime ad ogni avvio, per permettere la riprogrammazione della
memoria flash tramite protocolli che normalmente non avrebbero tale
possibilità. La memoria EEPROM è una memoria persistente che può
essere sovrascritta a tempo di esecuzione dal microcontrollore ed è
spesso utilizzata per memorizzare informazioni di stato e
configurazioni accumulate durante l'esecuzione, che devono rimanere
disponibili anche dopo eventuali riavvii del dispositivo. La memoria
SRAM è una memoria volatile utilizzata per memorizzare le variabili
d'esecuzione del programma utente. È presente, come consueto, un
banco di registri per la memorizzazione di valori temporanei nei
pressi della ALU. Al bus afferiscono tutte le periferiche ed
interfacce di I/O, che permettono la lettura di valori analogici e
digitali; l'emissione di segnali digitali semplici o mudulati PWM;
l'interazione con l'esterno tramite numerosi protocolli e la gestione
di interrupts e watchdogs.

\begin{figure}[!ht]
  \centering	
  \rotatebox{270}{\includegraphics[width=100mm]{../Lucidi/Immagini/ModEla.jpg}}
  \caption{\footnotesize Il modulo di eleborazione realizzato}
  \label{fig:ModEla}
\end{figure}   

Per quanto concerne gli obbiettivi di risparmio energetico sono state
predisposte diverse modalità di funzionamento ed è stata garantita
la possibilità di disabilitare intere aree funzionali nei momenti in
cui non vengono ritenute utili. Nella modalità di risparmio
energetico più estrema viene disabilitata la quasi totalita delle
funzionalità, lasciando attivo solo un gestore di interrupt per la
riattivazione a seguito di un segnale prodotto dall'esterno. Una
modalità di funzionamento interessante è quella in cui vengono
mantenuti attivi solo un timer ed un sistema di controllo
dell'alimentazione (BOD) che permettono al microcontrollore,
rispettivamente, di riattivarsi in maniera temporizzata e di
scongiurare che, durante la fase di risparmio energetico, non si
verifichino condizioni tali da compromettere la corretta ripresa delle
attività a causa di cali di alimentazione non gestiti. Suddette
modalità sono particolarmente utili in applicazioni come le reti di
sensori perché permettono di intervallare a periodi di completa
attività, periodi di risparmio energetico, in attesa del prossimo
periodo di acquisizione dati. Oltre alla modalità operativa ad
influenzare il consumo sono la tensione di alimentazione e la
frequenza di lavoro, perché variano la potenza dissipata dalle
impedenze parassita della struttura CMOS, che costituisce le porte
logiche di cui è composto il microcontrollore. Tuttavia per una
scelta ottimale di frequenza e tensione di funzionamento occorre
tenere in considerazione il tipo di utilizzo che si intende fare del
sistema, dal momento che non è automatico che i parametri che
minimizzano la potenza dissipata per unità di tempo portino ad un
profilo di consumo ottimale. Infatti in caso di cambio di modalità
operativa sono presenti un numero di cicli di trasizione costanti in
numero, che si traducono in tempi di esecuzione più lunghi a
frequenze inferiori, che potrebbero portare ad un aumento di consumi
complessivo in determinate condizioni. In più tensione e frequenza
non sono due variabili indipendenti, dal momento che per poter
accedere a frequenze superiori è necessario aumentare la tensione di
alimentazione. Alla luce di queste considerazioni in questo lavoro si
è deciso di adottare una frequenza di 8Mhz e una tensione di 3,3V,
così da avere una tensione di lavoro standard ed una frequenza
compatibile con una vasta gamma di modalità applicative, senza andare
ad impattare troppo sui consumi.

Per procedere alla programmazione del microcontrollore è presente un interfaccia dedicata
(ISP) tuttavia, come accennato precedentemente, si è deciso di utilizzare tale interfaccia
solo per il caricamento una tantum del bootloader Arduino, per poter utilizzare
successivamente un convertitore comunemente noto come "FTDI". Il motivo di questa scelta
dipende dal fatto che tramite programmatore esterno ISP non si ha la possibilità di
accedere alla cosiddetta porta seriale, che risulta un prezioso strumento per la messa a
punto dei programmi, ma solo di scrivere nella memoria flash. Lo scopo del bootloader
Arduino è quello di garantire alla porta seriale una finestra temporale in cui è possibile
scrivere in memoria flash i bit ricevuti, così da poter utilizzare lo stesso protocollo
(UART) sia per la programmazione, che per il debug. Il convertitore FTDI infatti non è
altro che un convertitore USB/UART. A differenza del bus I2C si è deciso di non scendere
ulteriormente nel dettaglio riguardo l'implementazione dei protocolli sopra citati, dal
momento che esistono numerosi programmatori con un funzionamento plug and play che ne
permette la totale trasparenza all'utente. Il modulo in figura utilizza l'ATMEGA328P in un
formato TH montato su una basetta traforata con il solo cristallo per la generazione del
clock ad 8MHz ed un led di segnalazione.

\subsection{Conclusione}
\label{sec:orgcdf0b05}
Dopo aver realizzato e testato ogni modulo separatamente si sono messi
a sistema tutti i moduli per la valutazione generale. Si è
riscontrata una completa funzionalità del prototipo in tutte le sue
parti e si è proceduto quindi alla progettazione della scheda
finale. Per motivi di tempo la fase di messa a punto di quest'ultima
scheda non è stata ancora completata, a causa di alcuni imprevisti
relativi alla parte di alimentazione, che impongono un processo di
revisione e debugging che avrebbe procrastinato ulteriormente la
consegna di questo documento. Si è deciso quindi di presentare
solamente gli sviluppi relativi ai moduli completati rimandando al
repository \footnote{https://gitlab.com/Aleci/SchedaSupercap}
per la visione complessiva del lavoro svolto.

\begin{table}[h!]
  \begin{center}
    \caption{\footnotesize Resoconto delle misurazioni dei consumi dei moduli}
    \label{tab:consumi}
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
      \textbf{Moduli} & \textbf{Corrente} & \textbf{Tensione} & \textbf{Modalità di}\\
      \textbf{considerati} & \textbf{assorbita} & \textbf{di lavoro} & \textbf{esercizio}\\
      \hline
      Ricarica & 0.5mA & 2.53V & Disattiva\\
      \hline
      Alimentazione & 5.31mA & 2.53V & Attiva\\
      \hline
      Elaborazione & 0.35mA & 3.3V & Power Down\\
      \hline
      Elaborazione & 13mA & 3.3V & Attiva\\
      \hline
      Elaborazione & & 3.3V & Power Down\\
      Alimentazione & 5.36mA & 2.53V & Attiva\\
      \hline
      Elaborazione & & 3.3V & Attiva\\
      Alimentazione & 13.6mA & 2.53V & Attiva\\
      \hline
      Ricarica & & 2.53V & Passiva\\
      Alimentazione & 6mA & 2.53V & Attiva\\
      Elaborazione & & 3.3V & Power Down\\
      \hline
      Ricarica & & 2.53V & Passiva\\
      Alimentazione & 14mA & 2.53V & Attiva\\
      Elaborazione & & 3.3V & Attiva\\
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Il sistema modulare è stato collaudato con due DLC da 100F nominali
in parallelo ed un pannello solare da mezzo Watt. Il microcontrollore
è stato programmato per eseguire una routine composta da una fase
attiva dove viene eseguita una segnalazione con un led ed una fase di
risparmio energetico in modalità "Power Down", con un timer interno
per la riattivazione temporizzata dopo 8 secondi. Il tempo di ricarica
osservato in condizioni di irraggiamento ottimale è di 4 ore e mezzo
e l'autonomia in assenza di generazione si attesta sulle 7 ore, tempo
non sufficiente per coprire le ore notturne. Sono state effettuate
misurazioni di assorbimento di corrente per ciascun modulo e per
alcune combinazioni di essi, riportate in tabella \ref{tab:consumi} e
si è riscontrato un consumo importante soprattutto nel regolatore di
alimentazione.  Per quanto riguarda la stima dello stato di carica
(SOC), dal momento che non è possibile effettuare letture della
corrente in transito negli accumulatori, si è deciso di utilizzare
semplicemente la tensione misurata sui loro terminali per ottenere
un'indicazione qualitativa. 

In conclusione questo sistema modulare si è dimostrato in grado di
svolgere le sue mansioni in maniera autonoma, senza però riuscire ad
entrare in un regime di ricarica ciclica. Infatti i suoi consumi si
sono rivelati tali da richiedere quantomeno l'impiego di generatori
più potenti ed accumulatori più capienti di quelli a disposizione in
questo lavoro.
\newpage
\section{Capitolo 2 - Modellazione, identificazione e simulazione}
\label{sec:orge9826a0}
\subsection{Introduzione}
\label{sec:orgd26b830}
I supercondensatori o condensatori a doppio strato (DLC), sono
condensatori elettrolitici con una membrana che divide il liquido
elettrolita in due strati da cui appunto prendono il nome
\cite{zubieta}. Il vantaggio di questo metodo di realizzazione è
quello di ottenere capacità nominali di svariati ordini di grandezza
superiori ad i normali condensatori. Essendo dispositivi reali hanno
un comportamento che non può essere descritto esaustivamente con il
modello ideale. In letteratura sono state proposte numerose
modellazioni diverse, perché una caratterizzazione del componente su
tutto lo spettro implica una complessità dello stesso molto elevata,
difficilmente applicabile in pratica. Per ogni scenario applicativo si
è cercato di ottenere infatti un modello approssimato,
ragionevolmente semplice da gestire, ma comunque accurato per gli
scopi. In questo lavoro si è cercato di ottenere una modellazione
utile a determinare lo stato di carica e l'autonomia residua a fronte
di un profilo di consumo noto a priori. Per raggiungere tali scopi si
è ritenuto sufficiente ottenere un modello accurato in continua ed
alle basse frequenze. Chiaramente, dato che una proposta e validazione
rigorosa richiederebbe un lavoro dedicato, qui si esporrà solo il
lavoro svolto ed i risultati ottenuti, senza alcuna pretesa ulteriore.

Tra i primi ad affrontare questo problema in letteratura è molto noto
Zubieta che, negli anni novanta, ha proposto un modello \cite{zubieta}
la il cui comportamento nel dominio temporale è regolato da tre, ma
in linea di principio n tendenti all'infinito, costanti di tempo. Una
di tali costanti di tempo è variabile in funzione della tensione ai
capi dei terminali del DLC, che rende il modello complessivamente non
lineare. Tale modello, mostrato in figura \ref{fig:zubieta}, è stato
motivato fisicamente e validato sperimentalmente dallo stesso Zubieta
e da altri dopo di lui che hanno continuato la ricerca
\cite{accMod,fullRangeTau,duality,socKalaman}.

\begin{figure}[!ht]
  \centering	
  \includegraphics[width=100mm]{Immagini/Zubieta3.png}
  \caption{\footnotesize Il modello a tre rami proposto da Zubieta nel suo lavoro \cite{zubieta}}
  \label{fig:zubieta}
\end{figure}

Il principale interesse di Zubieta nel suo studio è stato quello di
rappresentare il DLC come accumulatore di energia temporaneo, che ha
come scenari applicativi quelli che comprendono forti correnti
limitate nel tempo, come ad esempio nei gruppi di continuità e
buffer. Per questo motivo il suo modello è rappresentativo del
comportamento del DLC in evoluzione libera solo per poche decine di
minuti dalla fine della carica. Nel presente lavoro il DLC viene
utilizzato in maniera diametralmente opposta, perché si vuole
estrarre poca corrente nell'arco di lunghi intervalli di tempo. Al
fine di descrivere il comportamento del DLC sul lungo periodo è
necessario un sistema con un numero maggiore di modi propri, che puo
essere ottenuto aggiungendo ulteriori rami al modello di Zubieta. Per
poter utilizzare con tale modello la descrizione tramite variabili di
stato si è deciso di linearizzare il modello di Zubieta eliminando la
capacità variabile.  È comunque possibile includere nelle
simulazione gli effetti relativi a tale capacità aggiornando ad ogni
passo della simulazione il parametro variabile secondo la sua legge e
ricalcolando la matrice dinamica, così da poter ottenere l'uscita del
sistema utilizzando le normali tecniche di algebra lineare. È
opportuno notare che aumentando il numero di modi, aumenta anche il
rango della matrice dinamica e quindi aumenta il costo computazionale
relativo ad ogni operazione che la riguardi. Si è deciso di scrivere
la descrizione tramite variabili di stato e la sua identificazione
parametrica in maniera generale per un sistema con n rami così da
garantire adattabilità ad intervalli di tempo di lunghezza
differente, consentendo quindi di scegliere ogni volta il minor numero
di rami da utilizzare nel caso specifico. Il modello a cui si farà
riferimento è quindi quello mostrato in figura
\ref{fig:modelloNrami}. Nel modello non è presente un'induttanza
parassita perché si è ritenuto trascurabile il suo effetto alle
basse frequenze, cui si è interessati.

\begin{figure}[!ht] 
  \begin{center}
    \begin{circuitikz}[scale=1.1, transform shape]
    \draw (0,4) node[circle,fill,inner sep=2pt,label=above:$V_x$] {} to[short,i=$I_x$] (1,4) to[R=$R_1$] (1,2) 
    node[circle,fill,inner sep=2pt,label=left:$V_1$] {} to[C=$C_1$,i=$i_1$] (1,0) to[short] (0,0) 
node[circle,fill,inner sep=2pt,label=above:GND] {};

    \draw (1,4) to[short] (3,4) to[R=$R_2$] (3,2) 
    node[circle,fill,inner sep=2pt,label=left:$V_2$] {} to[C=$C_2$,i=$i_2$] (3,0) to[short] (1,0);

    \draw [dashed] (3,4) to[short] (4,4);

    \draw (4,4) to[short] (5,4) to[R=$R_n$] (5,2) 
    node[circle,fill,inner sep=2pt,label=left:$V_n$] {} to[C=$C_n$,i=$i_n$] (5,0) to[short] (4,0);

    \draw [dashed] (3,0) to[short] (4,0);

    \draw (5,4) to[short] (7,4) to[R=$R_{n+1}$,i=$i_{n+1}$] (7,0) to[short] (5,0);
    \end{circuitikz}
    \caption{\footnotesize Il modello generico ad n rami adottato}
    \label{fig:modelloNrami}  
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Descrizione del modello tramite variabili di stato}
\label{sec:orge81ab74}
Osservando le misurazioni sui moduli precedentemente realizzati è stato possibile assumere, per ogni
modalità di funzionamento, un consumo di corrente costante, così da poter costruire un profilo di consumo a
partire dal programma del microcontrollore, da utilizzare come segnale di entrata del sistema. La grandezza in
entrata è quindi la corrente estratta dal DLC, mentre la grandezza in uscita è la tensione tra i suoi
terminali. Applicando il metodo dei potenziali di nodo riferendosi al modello in figura \ref{fig:modelloNrami}
è possibile scrivere:

\begin{equation*}
\begin{aligned}
V_k & = V_x-R_ki_k = V_x-R_k\dot V_kC_k\:; \qquad i_k = \dot V_kC_k\:; \qquad i_{n+1} = \frac {V_x} {R_{n+1}} \\
\Rightarrow \dot V_k & = \frac {V_x-V_k} {R_kC_k} \\
I_x & = \sum_{j=1}^{n}i_k+i_{n+1} \\
    & =\sum_{j=1}^n \frac {V_x-V_j} {R_j} + \frac {V_x} {R_{n+1}} 
   = \frac {V_x} {R_\Psi} + \frac {V_x} {R_{n+1}} - \sum_{j=1}^n \frac {V_j} {R_j}
   = \frac {V_x} {R_{//}} - \sum_{j=1}^n \frac {V_j} {R_j} \\
\Rightarrow V_x & = I_xR_{//} + R_{//}\sum_{j=1}^n \frac {V_j} {R_j}\\
\end{aligned}
\end{equation*}

Dove valgono:

\begin{equation*}
k\in [1,n]\:; \qquad R_\Psi= \frac {1} {\sum_{j=1}^n \frac {1} {R_j}}\:; \qquad R_{//}=R_\Psi // R_{n+1}
\end{equation*}

Conoscendo \(V_x\) è possibile sostituirlo nella seconda relazione per ottenere:

\begin{equation} \label{vpalla}
\dot V_k=\frac {R_{//}I_x + R_{//}\sum_{j=1}^n \frac {V_j} {R_j} - V_k} {R_kC_k}
\end{equation}

Il sistema desiderato a questo punto si ottiene semplicemente aggregando la (\ref{vpalla}) per ogni \(k\), la
cui rappresentazione matriciale può essere costruita con le seguenti formule:

\begin{equation} \label{elematrix}
\begin{aligned}
a_{ij} & = \frac { \frac {R_{//}} {R_i} -1} {R_i C_i}\:,\quad i=j \:; \qquad \qquad & b_i = \frac {R_{//}} {R_i C_i} \\
       & = \frac { R_{//}} {R_iC_iR_j}\:, \quad i \neq j \\
c_{j}  & = \frac {R_{//}} {R_j}\:; & d = R_{//}
\end{aligned}		 
\end{equation}
\subsection{Identificazione parametrica}
\label{sec:org82fdc6d}
La struttura del modello implica infinite soluzioni per il problema
dell'identificazione perché, avendo a disposizione solo due grandezze
osservabili a fronte di numerose incognite, non risulta possibile
ottenere una soluzione unica. Per risolvere tale problema Zubieta ha
proposto di imporre l'ordine di grandezza della costante di tempo di
ciascun ramo, facendo sì che i modi con un'evoluzione più veloce
siano estinti quando quelli con evoluzione più lenta iniziano a
manifestarsi. Con questo ulteriore vincolo diventa possibile trattare
ogni ramo del modello in maniera autonoma, nell'arco temporale
relativo all'attività della sua costante di tempo, così da poterne
identificare i parametri univocamente in funzione della lettura delle
due grandezze osservabili e dei parametri precedentemente
identificati. In un lavoro successivo \cite{fullRangeTau} è stato
definito lo stesso vincolo in maniera leggermente diversa, che però
ha il pregio di scalare automaticamente a sistemi generali a n rami,
ovvero di distribuire le costanti di tempo dei vari rami con distanza
logaritmica applicando ricorsivamente la formula:

\begin{equation} \label{tauK}
M \tau_k = \tau_{k+1}\:, \qquad k \in [1,n]
\end{equation}

Durante lo sviluppo del processo di identificazione descritto in
seguito, si è cercato di sviluppare procedure che richiedessero il
minor numero possibile di strumentazione specifica per la loro
applicazione, nella speranza, che in questo lavoro purtroppo non si è
concretizzata, di implementarle in sistemi capaci di autoconfigurarsi
senza richiedere hardware aggiuntivo.

\begin{figure}[!ht] 
    \center		   
    \begin{circuitikz}[scale=1, transform shape]
      \draw (0,0) node[circle,fill,inner sep=2pt,label=left:$GND$] {} to[V=$E(t)$] (0,3) 
      node[circle,fill,inner sep=2pt,label=left:$V_{sense}$] {} to[R=$R_{sense}$,i=$I_x$] (4,3)
      node[circle,fill,inner sep=2pt,label=right:$V_x$] {} to[C=$DLC$] (4,0) to[nos,l=$SW$] (0,0);
    \end{circuitikz}
    \caption{\footnotesize Schema del sistema di acquisizione reale utilizzato}
    \label{fig:sysAcq}	
\end{figure}

Per acquisire i dati su cui eseguire il calcolo dei parametri si è
impiegato il sistema schematizzato in figura \ref{fig:sysAcq}. Le
misurazioni sono state eseguite con un Arduino Uno in collegamento con
un computer su cui è in esecuzione l'interfaccia Octave Arduino
Toolkit. Si è scelto di misurare l'evoluzione libera del DLC per
almeno 18 ore perché si è ritenuta una durata sufficiente per
l'identificazione sia di modelli a 4 che a 5 rami, considerati quelli
di più probabile applicazione.

\begin{figure}[!ht]
  \centering	
  \includegraphics[width=150mm]{Immagini/graficoID_M10B4.png}
  \caption{\footnotesize Grafico di un'acquisizione dati usata per l'identificazione parametrica. 
          Gli asterischi delimitano gli intervalli di attività considerati per ciascun ramo.
          È mostrata per comparazione la simulazione prodotta con il modello identificato 
          utilizzando il simulatore ad hoc.}
  \label{fig:identificazione}
\end{figure}

L'esperimento si sviluppa in due fasi: nella prima SW è chiuso e
vengono campionati entrambi i segnali V\textsubscript{x} e V\textsubscript{sense}; raggiunta la
tensione massima nominale del DLC inizia la seconda fase dove si apre
SW e si continua a campionare solo il segnale V\textsubscript{x} fino al decorrere
della durata scelta, istante in cui finisce l'acquisizione dati.  

Il grafico atteso delle misurazioni della seconda fase ha l'andamento
mostrato in figura \ref{fig:identificazione}. Come si può notare sono
presenti degli asterischi che delimitano n intervalli di tempo, in
questo caso 4, in ognuno dei quali si farà riferimento ad un circuito
differente in sede di identificazione. In particolare nei primi n-1
intervalli mostrati in figura \ref{fig:identificazione} si farà
riferimento al circuito mostrato in figura \ref{fig:3modB};
nell'ultimo intervallo ci si riferirà alla figura \ref{fig:3modC};
mentre nella prima fase, non mostrata in figura
\ref{fig:identificazione}, si utilizzarà il circuito in figura
\ref{fig:3modA}.

Per verificare il vincolo imposto dal teorema di Shennon si sono
filtrati i segnali campionati mediante un filtro digitale del secondo
ordine con frequenza di taglio pari ad 1/4 della frequenza di
campionamento \cite{bonivento}. Questo ha reso imprecisa la procedura
di identificazione del primo ramo portando alla discrepanza tra la
simulazione ed i dati reali che si può apprezzare nel grafico in
figura \ref{fig:identificazione}. Questo errore diventa costante alla
fine dell'attività del modo più veloce, così da poter essere
considerato sistematico dopo poche decine di minuti dall'inizio
dell'evoluzione libera.

\begin{figure}[!ht]
  \begin{center}
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth} 
    \begin{circuitikz}[scale=0.7, transform shape]
      \draw (0,0) node[circle,fill,inner sep=2pt,label=left:$GND$] {} to[V=$E(t)$] (0,5) 
      node[circle,fill,inner sep=2pt,label=left:$V_{sense}$] {} to[R=$R_{sense}$,i=$I_x$] (4,5) 
      node[circle,fill,inner sep=2pt,label=right:$V_x$] {} to[R=$R_1$] (4,3) to[short] (5,3) 
      to[C=$C_1$] (5,1) to[short] (3,1) to[vC=$Cv$] (3,3) to[short] (4,3);
      \draw (0,0) to[short] (4,0) to[short] (4,1);
    \end{circuitikz}
    \caption{\footnotesize Modello usato nella prima fase}
    \label{fig:3modA}	
  \end{subfigure}
  \hfill
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth} 
    \begin{circuitikz}[scale=0.7, transform shape]
    \draw (0,0) node[circle,fill,inner sep=2pt,label=left:$GND$] {} to[short] (3,0) to[short] (3,1)
    to[short] (5,1) to[C=$C_{k+1}$] (5,3) node[circle,fill,inner sep=2pt,label=right:$V_{k+1}$] {} 
    to[R=$R_{k+1}$] (5,5);
    \draw (0,5) node[circle,fill,inner sep=2pt,label=left:$V_x$] {} to[short] (3,5) to[short,i=$i_k$] (5,5);
    \draw (3,1) to[C=$C_k$] (3,3) node[circle,fill,inner sep=2pt,label=right:$V_k$] {} to[R=$R_k$] (3,5);
    \draw [dashed] (3,1) to[short] (1,1) to[vC=$Cv$] (1,3) to[short] (3,3);
    \end{circuitikz}
    \caption{\footnotesize Modello per i primi n intervalli}
    \label{fig:3modB}	
  \end{subfigure}
  \hfill
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth} 
    \begin{circuitikz}[scale=0.7, transform shape]
    \draw (5,5) to[R=$R_{n+1}$,i=$i_n$] (5,1) to[short] (3,1) to[short] (3,0) to[short] (0,0)
     node[circle,fill,inner sep=2pt,label=left:$GND$] {};
    \draw (0,5) node[circle,fill,inner sep=2pt,label=left:$V_x$] {} to[short] (3,5) to[short] (5,5);
    \draw (3,1) to[C=$C_k$] (3,3) node[circle,fill,inner sep=2pt,label=left:$V_n$] {} to[R=$R_n$] (3,5);
    \end{circuitikz}
    \caption{\footnotesize Modello per l'ultimo intervallo}
    \label{fig:3modC}	
  \end{subfigure}	     
  \caption{\footnotesize I tre modelli a cui si farà riferimento durante l'identificazione parametrica}
  \label{fig:3mod}	 
  \end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Identificazione del ramo con capacità variabile}
\label{sec:orgcbb6e2c}
La notazione utilizzata in questo paragrafo indica con k il numero del
ramo considerato e identifica come segue gli istanti di tempo che
delimitano gli intervalli di attività di ciascuna costante di tempo:
l'istante di inizio della prima fase viene denominato con \(t_0\) e
quello di inizio della seconda con \(t_1\); i vari istanti a seguire si
identificano con il numero di ramo ad essi associato tramite la
costante di tempo attiva fino a quel momento. Per esempio
l'identificazione del ramo 2 avverrà nell'intervallo compreso tra
\(t_1\) e \(t_2\).

La prima grandezza identificabile è sicuramente \(R_1\) perché
necessita della sola legge di Ohm a partire dai dati acquisiti per
essere calcolata, tuttavia a causa dell'impedenza crescente nel tempo
dovuta alla capacità è importante utilizzare i dati campionati negli
istanti iniziali dell'esperimento.

\begin{equation*}
	R_1 = \frac {V_x(t_0)} {I_x(t_0)}
\end{equation*}

Sempre negli istanti iniziali, avendo ai capi del DLC differenza di potenziale zero, la capacità calcolata mediante
la formula seguente sarà riconducibile solo alla componente costante della sua legge, ovvero \(C_1\). Si è
scelto di approssimare la derivata in t\textsubscript{0}, come consueto, con un rapporto incrementale.

\begin{equation*}
	C_1 =\left. \frac {d Q} {d V_x} \right|_{t=t_0} = \left. \frac {I_xd t} {d V_x} \right|_{t=t_0} 
            = \left. \frac {I_x} {\dot V_x} \right|_{t=t_0} \simeq \frac {I_x(t_0)(t_0'-t_0)} {V_x(t_0')-V_x(t_0)} 
\end{equation*}

Per i calcoli successivi è utile conoscere la carica Q immagazzinata nel condensatore durante la fase di
carica. Per la stima dell'integrale della corrente si è scelto di usare l'approssimazione bilineare di Tustin.

\begin{equation*}
	Q = \int_{t_0}^{t_1} I_x dx \simeq \sum_{k|kT\in [t_0,t_1)} T \frac {I_x(k)+I_x(k+1)} {2}
\end{equation*}

A questo punto, noti gli altri parametri del modello in figura \ref{fig:3modA} e nota la carica presente nel DLC al
tempo \(t_1\), è possibile calcolare il coefficiente \(C_v\) che regola la relazione lineare tra tensione e
capacità sfruttando la definizione generale di capacità e la sua legge di variazione particolare adottata in
questo lavoro.

\begin{equation*}
\begin{aligned}
C_{1_{max}}  & = \frac {Q} {V_x(t_1)-V_x(0)} 
          = \frac {1} {V_x(t_1)-V_x(0)} \int_{V_x(0)}^{V_x(t_1)} C_1 + C_vVx(\lambda)d\lambda \\
          & = C_1+ \frac {C_v[V_x(t_1)-V_x(0)]} {2} \\
\Rightarrow C_v &= - \frac {2C_1} {V_x(t_1)-V_x(0)} + \frac {Q} {[V_x(t_1)-V_x(0)]^2}
\end{aligned}
\end{equation*}

Dal momento che nei segnali \(V_x\) e \(I_x\) è probabile che sia presente del rumore dovuto ad errori di
misurazione o ad interferenze esterne, per i calcoli che comprendono la stima di derivate, o comunque di valori
istantanei, è risultato conveniente ripetere il calcolo in alcuni istanti di tempo contigui per poi
valutarne il valore atteso.
\subsubsection{Identificazione degli altri rami}
\label{sec:orgfd6275d}
Per l'identificazione degli altri rami si utilizzerà il fenomeno
della propagazione della carica a partire dal ramo precedentemente
identificato verso tutti gli altri nell'ordine stabilito dalle
costanti di tempo loro assegnate secondo la (\ref{tauK}). La carica
iniziale del primo ramo è nota e la sua costante di tempo media è
calcolabile come segue,

\begin{equation*}
	\tau_1 = R_1 \frac {C_1 + C_{1_{max}}} {2}
\end{equation*}

Partendo dalla definizione della carica propagata nel ramo k+1,
proveniente dai precedenti k rami, è possibile calcolare il valore
della capacità del ramo k+1 e quindi anche la sua resistenza dal
momento che è stata precedentemente fissata la sua costante di tempo.

\begin{equation*}
\begin{aligned}
	Q_{prop_{k+1}}&=V_x(t_{k+1})C_{k+1}
        =\sum_{i=1}^kC_i [V_x(t_k)-V_x(t_{k+1})]
	+\frac {Cv [V_x^2(t_k)-V_x^2(t_{k+1})]} {2} \\
	\Rightarrow C_{k+1}
        &=\sum_{i=1}^kC_i \frac {V_x(t_k)-V_x(t_{k+1})} {V_x(t_{k+1})}
	+\frac {Cv [V_x^2(t_k)-V_x^2(t_{k+1})]} {2V_x(t_{k+1})} \\
	R_{k+1} &=\frac {\tau_{k+1}} {C_{k+1}}
\end{aligned}
\end{equation*}

Infine occorre calcolare la resistenza d'isolamento \(R_{n+1}\), tale
dato potrebbe essere calcolato utilizzando il metodo precedentemente
applicato dell'imposizione preventiva della costante di tempo
\(\tau_{n+1}\) in base ad i dati ottenuti per il ramo n, per poi
dividerla per la somma delle capacità degli altri rami. In questo
modo, tuttavia, non si utilizzerebbe nessun dato direttamente
acquisito, facendo affidamento solo sulla legittimità della propria
assunzione riguardo le costanti di tempo. Utilizzando un intervallo di
tempo aggiuntivo, \(\Delta t\), alla fine dell'acquisizione dati è
possibile effettuare una stima più precisa di quest'ultimo parametro
sfruttando l'equazione base dei circuiti RC.

\begin{equation*}
  \frac {V_x(t_n)} {V_x(t_n+\Delta t)} = e^{\frac {-t_n} {R_{n+1}C_{eq}} - \frac {-(t_n+\Delta t)}
  {R_{n+1}C_{eq}}} \Rightarrow R_{n+1} = \frac {\Delta t} {C_{eq} ln(\frac {V_x(t_n)} {V_x(t_n+\Delta t)})}
\end{equation*}

Dove 

\begin{equation*}
 C_{eq} =C_{1_{max}}+\sum_{i=2}^kC_i
\end{equation*}
\subsection{Simulazione}
\label{sec:org8686cb4}
Attualmente il modello identificato con la procedura descritta in
precedenza è stato testato solo per simulare l'evoluzione libera del
sistema a partire da uno stato iniziale costituito dal primo ramo
completamente carico e tutti gli altri scarichi. Sono stati fatti
tentativi più ambiziosi, ma non avendo avuto esito positivo ci si
limiterà alla simulazione della sola evoluzione libera. Il grafici in
figura \ref{fig:grafico} e figura \ref{fig:identificazione} mostrano
due diversi set di dati con l'evoluzione libera misurata comparata
alla simulazione ottenuta a partire dalle stesse condizioni
iniziali. Il numero di rami scelto in queste simulazioni è pari a 4 e
il fattore di distanziamento tra le costanti di tempo è pari a 10.

\begin{figure}[!ht]
  \centering	
  \includegraphics[width=150mm]{Immagini/CompSIM.png}
  \caption{\footnotesize Raffronto tra i dati misurati e le simulazioni prodotte 
           con il simulatore nativo lsim e quello svilupato ad hoc}
  \label{fig:grafico}
\end{figure}

Inizialmente si è utilizzato il simulatore lineare nativo di GNU
Octave, lsim, fissando, per tutta la durata della simulazione, la
capacità variabile del primo ramo ad un valore intermedio \(C^*_1\) tra
\(C_1\) e \(C_{1_{max}}\), calcolato in base alla sua legge di variazione
e il valor medio di \(V_x\) durante l'acquisizione dati. Successivamente
si è implementato un simulatore ad hoc per ricalcolare ad ogni passo
della simulazione il nuovo valore di \(C_1^*\) in base alla sua legge,
valutata nel valore attuale di \(V_x\). L'algebra utilizzata per la
realizzazione di tale simulatore è quella tipica della descrizione
tramite variabili di stato e le matrici utilizzate derivano dalla
valutazione delle formule \ref{elematrix}.

\begin{equation}
\begin{aligned}
\dot V_{state} &=A(V_x)V_{state} + bI_x \\
V_x & =C^TV_{state}+dI_x ; \qquad
V_{{state}_k}=V_k, k \in [1,n]
\end{aligned}
\end{equation}
\subsection{Comparazione con il modello commerciale}
\label{sec:orgf78e4fb}
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\begin{circuitikz}[scale=.85, transform shape]
   \draw (3,3) to[short] (5,3) to[R=$R_{iso}$,i=$i_{leak}$] (5,0) to[short] (3,0) to[short] (0,0);
   \draw (0,5) to[L=$ESL$] (3,5);
   \draw (3,0) to[C=$C$] (3,3) to[R=$ESR$] (3,5);
\end{circuitikz}
\caption{\footnotesize Modello commerciale}
\label{fig:modCom}	
\end{center}
\end{figure}  

Prima di adottare il modello di Zubieta è stato preso in considerazione un modello più
semplice, adottato principalmente da ricercatori interni ad aziende produttrici di
soluzioni integrate per la gestione dei DLC \cite{backup,duality}. Tale modello, mostrato
in figura \ref{fig:modCom} ha il vangaggio di essere molto semplice e con un grado di
accuratezza adeguato nel descrivere il comportamento dei DLC per alcune categorie di
applicazioni. Infatti con una breve procedura di identificazione o addirittura sfruttando
i parametri forniti nel datasheet, si ottengono i parametri necessari per la
configurazione del modello. Questo tipo di semplificazione è accettabile in tutti quei
casi in cui si è interessati a descrivere in maniera qualitativa i primi minuti del
transitorio.

\subsection{Conclusione}
\label{sec:org7aeb905}

Nella parte di lavoro riassunta in questo capitolo si è cercato di
produrre una modellazione adeguata per simulare il comportamento sul
lungo termine dei DLC. Ciò ha comportato la presa di coscienza dei
principali passaggi necessari per la proposta e validazione di un
modello. Inizialmente ci si era prefissati di utilizzare la
modellazione adottata per effettuare la stima del SOC e dell'autonomia
residua, tuttavia in corso d'opera ci si è resi conto che i suddetti
obbiettivi sono troppo ambiziosi per essere trattati in questa
sede. Per quanto riguarda il lavoro di identificazione e simulazione
ci si ritiene soddisfatti perché, a meno di errori di identificazione
dovuti a restrizioni imposte dal sistema di acquisizione, si è
riusciti a replicare con errori contenuti il comportamento
dell'evoluzione libera dei DLC in esame.

\newpage
\section{Capitolo 3 -Seconda progettazione con DLC in serie}
\label{sec:org652d0e2}
\subsection{Introduzione}
\label{sec:org96e4351}
Durante la fase di modellazione, disponendo già dei dati relativi al
consumo energetico di ciascun modulo della prima progettazione, si è
deciso di sperimentare un secondo approccio, utilizzando cioè una
serie di due DLC al posto di uno solo. Il vantaggio di questo
approccio è quello di poter utilizzare direttamente la tensione della
serie dei due DLC come tensione di alimentazione del
microcontrollore. La strada è risultata percorribile dal momento che
l'ATMEGA328P è in grado di lavorare fintanto che la tensione in
ingresso è superiore a 1.8V, il che significa che si potrebbero
scaricare le celle, rimanendo in esercizio, fino a 0.9V cada una. Con
il regolatore TPS61201 usato nella prima progettazione, si sarebbe
potuti arrivare a fino 0.3V. Dall'esperienza di modellazione si è
osservato che la quantità di carica accumulata da un DLC con i
terminali in questo intervallo di tensioni è inferiore rispetto a
quella necessaria per sostenere la corrente addizionale di
alimentazione del regolatore durante tutto il periodo di esercizio,
perciò si è ritenuto che ci fosse la concreta possibilità di ottenere
sviluppi interessanti.

\subsection{Circuito di bilanciamento}
\label{sec:org8f71d71}

Il principale problema della configurazione in serie dei DLC deriva
dalla tolleranza con cui vengono classificati nominalmente
identici. Infatti DLC nominalmente simili variano anche di molto i
parametri che rappresentano le loro caratteristiche elettriche, perché
è difficile tecnicamente ottenere lotti di produzione più omogenei. In
ogni caso, anche se si disponesse di DLC simili, esisterebbero
comunque differenze seppur minime, perciò occorre porre l'attenzione
sul problema del bilanciamento di ciascuna cella. Il bilanciamento si
rende necessario perché in fase di carica la resistenza equivalente in
serie di valore inferiore di un DLC lo potrebbe far caricare più
velocemente rispetto all'altro, facendogli superare la soglia di
danneggiamento; in fase di mantenimento della carica, un DLC con una
corrente di perdita molto maggiore dell'altro può dar luogo a
trasferimenti di carica tali da spostare il potenziale del nodo
intermedio della serie e far superare la soglia di danneggiamento
all'altro. Sono state proposte, da ricercatori e aziede, numerose
soluzioni più o meno complesse per risolvere il problema del
bilanciamento, qui però verranno esposte quelle che si sono ritenute
più efficaci. Occorre notare che tutti questi metodi, più che
bilanciare nel senso proprio del termine, effettuano una regolazione
della tensione massima di cella, perché infatti al di sotto di tale
tensione non viene effettuato nessun bilanciamento di carica
ulteriore. Ai fini di ridurre gli sprechi dovuti al bilanciamento è
consigliabile, quando possibile, dividere i DLC in gruppi con
parametri simili, così da ridurre le dissipazioni necessarie.

\subsubsection{Regolazione passiva tramite diodi Zener}
\label{sec:orgfff36c0}

\begin{figure}[!ht]
  \centering	
  \includegraphics[width=50mm]{../Lucidi/Immagini/Zener.png}
  \caption{\footnotesize Schema per regolazione tramite diodo Zener}
  \label{fig:zener}
\end{figure}   

Questo metodo di regolazione consiste nel connettere in parallelo a ciascuna cella, come
mostrato in figura \ref{fig:zener}, un diodo Zener con tensione di breakdown adeguata,
così da consentire il transito della corrente in prossimità della tensione di soglia ed
escludere, seppur non del tutto, il DLC. È sicuramente il metodo più semplice ed economico
per effettuare un bilanciamento, tuttavia ha degli svantaggi che ne limitano l'effettiva
applicabilità. Innanzitutto la tensione di breakdown di un diodo Zener è soggetta a
tolleranze e quindi è necessario ridurre la tensione di lavoro, per scongiurare
danneggiamenti alla cella. Il problema principale però è che le potenze supportate dagli
Zener con tensione di breakdown così bassa non sono comparabili con quelle a cui
potrebbero lavorare i DLC, perciò, per poter utilizzare questo sitema di regolazione,
occorre ridurre di molto l'intensità della corrente di ricarica \cite{ionescu}.

\subsubsection{Regolazione passiva tramite MOSFET}
\label{sec:orge8e2827}

\begin{figure}[!ht]
  \centering	
  \includegraphics[width=50mm]{../Lucidi/Immagini/Mos.png}
  \caption{\footnotesize Schema per regolazione tramite MOSFET}
  \label{fig:Mosfet}
\end{figure}   

Una soluzione interessante è quella di effettuare un bilanciamento utilizzando la tensione
di soglia di un MOSFET in parallelo alla cella con il gate cortocircuitato con il drain,
come mostrato in figura \ref{fig:Mosfet}. Questo metodo ha caratteristiche simili a quello
del bilanciamento tramite Zener, con il vantaggio di poter mitigare il problema della
massima potenza di lavoro. Infatti sono comuni in commercio i MOSFET di potenza con
tensione di soglia vicina a quella richiesta, tuttavia la legge \cite{fdea} che regola il
transito di corrente in un MOSFET in questa configurazione, mostrata di seguito, non
consente una commutazione sufficientemente rapida per correnti troppo elevate.

\begin{equation*}
	Regione \: di \: Saturazione: V_{DS}>V_{OV}>0 \quad 
       \Rightarrow \quad I_{DS}= \frac {1} {2} \bar {k} \, V_{OV}^2
\end{equation*}

Dove

\begin{equation*}
 V_{OV}=V_{GS}-V_{TH}
\end{equation*}

Infatti l'incremento quadratico della corrente, prima di raggiungere l'ordine degli
ampere, deve attendere un superamento significativo dalla tensione di soglia, richiedendo
quindi, per evitare danneggiamenti, un abbassamento della tensione non soggetta a
dissipazione e perciò implicando una riduzione complessiva della capacità di accumulo. In
più il processo di produzione dei MOSFET di potenza non garantisce una tensione di soglia
deterministica, perciò i problemi, riscontrati nella regolazione tramite Zener, si
ripropongono in un certo qual modo anche qui.

\subsubsection{Regolazione attiva tramite amplificatori operazionali}
\label{sec:org4f351ee}

\begin{figure}[!ht]
  \centering	
  \includegraphics[width=50mm]{../Lucidi/Immagini/OpAmp.png}
  \caption{\footnotesize Schema per regolazione tramite operazionali}
  \label{fig:opamp}
\end{figure}   

Un metodo nettamente più efficace, ma che richiede un sistema di regolazione attivo, che
implica quindi un consumo energetico maggiore, è il bilanciamento tramite amplificatore
operazionale. Il funzionamento di questo bilanciatore è molto semplice: utilizza un
amplificatore operazionale in configurazione da comparatore che pilota la base o il gate
di un transistore in parallelo alla cella, come mostrato in figura \ref{fig:opamp}. I
vantaggi di tale scelta sono evidenti perché consente una regolazione molto precisa e
veloce, valida quindi anche per correnti elevate. Gli aspetti negativi però sono
importanti in tutte quelle applicazioni dove il risparmio energetico è critico. Infatti è
un grande svantaggio quello di dover mantenere costantemente attivo un amplificatore
operazionale per ogni cella, perché può apportare un incremento davvero significativo ai
consumi. In più và tenuto in considerazione anche il problema di dover generare la
tensione di riferimento dei comparatori, che potrebbe comportare ulteriori consumi.

\subsubsection{Regolazione attiva controllata digitalmente}
\label{sec:orgd0d9385}

Un metodo con caratteristiche simili a quelle del controllo analogico precedentemente
descritto è quello tramite microcontrollore e transistori. Il vantaggio principale di
questo metodo si ha quando lo scopo dell'applicazione specifica richiede l'uso di un
microcontrollore, ma non di tutti i suoi pin. Infatti tramite l'uso di un pin digitale ed
uno analogico per cella è possibile realizzare un controllo molto accurato e flessibile,
dal momento che può essere programmato secondo le esigenze. In applicazioni dove il
risparmio energetico è critico, il controllo può essere portato a termine durante le fasi
di attività del microcontrollore contestualmente allo svolgimento delle sue mansioni di
routine, così da ridurre al minimo l'impatto sui consumi. Chiaramente in applicazioni che
non richiederebbero un microcontrollore questo tipo di regolazione potrebbe risultare
particolarmente più onerosa rispetto a quella tramite operazionali.

\subsection{Implementazione su scheda}
\label{sec:org0d1340f}

Per testare un circuito di bilanciamento si è deciso di delegare la regloazione della
tensione in entrata a dispositivi esterni, rendendo meno autocontenuta la progettazione,
ma consentendo di lavorare con un progetto più snello e più facile da mettere a
punto. Tale regolazione si assume venga eseguita a 5V, così da dover semplicemente
ripartire la tensione tra i due DLC. Il circuito di bilanciamento reputato migliore in
questo frangente è quello che sfrutta la regolazone attiva digitale, perché, garantisce un
controllo veloce a correggere gli sbilanciamenti dovuti alla differenza delle
caratteristiche elettriche dei DLC, comportando però consumi addizionali ragionevoli. Lo
schema elettrico di tale circuito è mostrato in figura \ref{fig:regFet}. Occorre notare
che i canali dei MOSFET impiegati sono complementari, per consentire una corretta
commutazione degli stessi anche in presenza di una tensione del carico uguale a quella di
controllo.

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\begin{circuitikz}[scale=0.7,transform shape]
  \draw  
    (0,0) node[circle,fill,inner sep=2pt,label=left:$GND$]{} to[short] (2,0) to [Tnigfetd,n=nc] (2,2) 
    node[circle,fill,inner sep=2pt,label=left:$V_M$]{} to[Tpigfetd,n=pc] (2,4) to[short] (0,4)
    node[circle,fill,inner sep=2pt,label=left:$V_{in}$]{};
  \draw (pc.B) node[anchor=west]{$M_1$};
  \draw (2,4) to[short] (4,4) to[C=$DLC_1$] (4,2) to[C=$DLC_2$] (4,0) to[short] (2,0);
  \draw (4,2) to[short] (2,2);
  \draw (nc.B) node[anchor=west]{$M_2$};
\end{circuitikz}
\caption{\footnotesize Schema del circuito di bilanciamento implementato}
\label{fig:regFet}	     
\end{center}
\end{figure}

I gate dei due transistori sono pilotati da due pin del microcontrollore con capacità PWM
e la tensione \(V_M\) è campionata da un pin di ingresso analogico. Non  è necessario
dedicare un secondo pin di ingresso analogico per il campionamento di \(V_{in}\) perché,
essendo anche la tensione di alimentazione, è già disponibile all'interno del
chip.

\begin{figure}[!ht]
  \centering	
  \includegraphics[width=110mm]{../Lucidi/Immagini/adc.png}
  \caption{\footnotesize Diagramma del convertitore analogico digitale dell'ATMEGA328P \cite{atmega}}
  \label{fig:adc}
\end{figure}   

Occorre osservare che essendo \(V_{in}\) variabile nel tempo a causa delle discontinuità
di produzione del generatore, è vitale effettuare una corretta conversione ed
interpretazione delle letture analogiche. Infatti una lettura analogica nell'ATMEGA328P,
come in molti altri microcontrollori, viene ottenuta tramite un comparatore Sample \& Hold
(S\&H) al quale vengono forniti in ingresso il segnale da campionare e un segnale di
riferimento generato da un convertitore digitale analogico (DAC), mostrati in figura
\ref{fig:adc}. Il riferimento del S\&H viene modificato secondo una strategia di ricerca
binaria che, in base all'uscita ottenuta dal comparatore, lo porta a convergere verso il
segnale da campionare. In questo modo, alla fine di un periodo di campionamento del S\&H,
si dispone di una sequenza di bit, di lunghezza massima pari alla risoluzione del DAC, che
stima la proporzione tra tensione di alimentazione e segnale campionato nell'istante
considerato. Con questo metodo di acquisizione delle letture analogiche è possibile
risalire quindi solo ad una tensione relativa, perciò è necessario utilizzare un secondo
metodo per la determinazione della tensione assoluta del \(V_{in}\). Per effettuare questa
specifica lettura il microcontrollore viene dotato di un regolatore chiamato Bandgap
Reference, che produce un riferimento costante che, tramite apposita configurazione dei
registri di controllo del multiplatore dell'ADC, può essere usato come segnale, noto a
priori, da campionare con il S\&H per risalire al valore del \(V_{in}\).

\begin{figure}[!ht]
  \centering
      \includegraphics[width=100mm]{../Lucidi/Immagini/SchedaA.jpg}
  \caption{\footnotesize Scheda con bilanciamento tramite MOSFET realizzata}
  \label{fig:schedaFet}
\end{figure}   

La scheda in figura \ref{fig:schedaFet}  è stata progettata con KiCad, ma, a differenza
delle precedenti, la si  è realizzata senza appoggiarsi a produttori specializzati,
utilizzando la tecnica di stampa del circuito nota come "Toner Transfer". La qualita' del
circuito stampato, mostrata in figura \ref{fig:pisteFet} è chiaramente inferiore a quella
garantita da una realizzazione professionale, tuttavia perfettamente funzionante, cosa che
ha consentito di ridurre i tempi e i costi relativi alla fase di prototipazione.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth} 
      \includegraphics[width=70mm]{../Lucidi/Immagini/SchedaB.jpg}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth} 
      \includegraphics[width=70mm]{../Lucidi/Immagini/SchedaFet.png}
    \end{subfigure}	
  \caption{\footnotesize Particolare del progetto con a fronte le
  piste realizzate con il metodo del "Toner Transfer"}
  \label{fig:pisteFet}
\end{figure}

Completata la realizzazione della scheda è stato caricato il
bootloader ed un semplice programma utente con il quale effettuare la
regolazione, usando le stesse tecniche descritte nel primo
capitolo. Per semplicità non è stata sfruttata la conoscenza del
modello esposto nel secondo capitolo e la capacità PWM dei pin di
controllo per una regolazione più fine, ma si è semplicemente
impostato un valore di soglia per l'attivazione dei transistori. Si
è deciso di rimandare questa, come altre sperimentazioni, ad un
lavoro successivo.

Per verificare il funzionamento della scheda si è svolto un
esperimento composto di due fasi: nella prima fase sono stati
caricati due DLC in serie da 100F nominali per un'ora, utilizzando un
alimentatore da banco impostato per erogare 5V e il circuito di
bilanciamento della scheda; nella seconda fase l'alimentatore viene
spento e si lascia eseguire al microcontrollore un programma che
alterna momenti di attività a momenti di risparmio energetico. Si è
riscontrato un corretto bilanciamento nella prima fase e un'autonomia
di più di 24 ore nella seconda, si ritiene quindi che l'esperimento
abbia avuto esito positivo.

\subsection{Conclusione}
\label{sec:orgf68a13b}
In questo capitolo si è riassunta la progettazione, realizzazione e
collaudo di una scheda direttamente alimentata dalla tensione di una
serie di DLC. Tale semplificazione si riflette su un minore consumo
nelle fasi di risparmio energetico. A causa dell'utilizzo di una serie
di DLC si è affrontato il problema del bilanciamento e si è scelto
quello di regolazione tramite FET. Successivamente si è implementata
la scheda e la si è collaudata riscontrando una buona capacità di
bilanciamento anche in presenza di correnti di carica superiori
all'Ampere ed un notevole risparmio energetico rispetto ai moduli
presentati nel primo capitolo. \newpage
\section{Conclusioni}
\label{sec:org12c8687}
Al di là degli sviluppi concretizzati con le varie progettazioni e
modellazioni fatte in questo lavoro, penso che il valore di questa
tesi sia stato principalmente quello di mettere in evidenza i limiti
propri della teoria, cui occorre porre attenzione in fase di
studio. Infatti, inevitabilmente, durante la presentazione degli
argomenti a lezione è necessario effettuare delle semplificazioni ed
omissioni di tutta una serie di problematiche di carattere pratico e
realizzativo che, però, risultano talvolta molto rilevanti in fase di
applicazione e che in alcuni casi rendono addirittura necessario la
modifica di alcune scelte progettuali. Ciò si traduce in una migliore
capacità di preventivare il tempo e le risorse necessiare per portare
a termine un determinato progetto, qualità fondamentale di un
ingegnere. Questa esperienza mi consentirà di studiare nel biennio
con una maggiore consapevolezza.

Per quanto riguarda l'oggetto di questo lavoro posso concludere che i supercondensatori
sono una tecnologia molto interessante che terrò in considerazione in futuro, perché,
malgrado la loro scarsa conservazione e densità di carica, consentono ugualmente di
essere utilizzati, previo corretto dimensionamento ed in combinazione con generatori
rinnovabili, come unico sistema di accumulo in applicazioni a basso consumo. In più in
questo lavoro non si è presa in considerazione la possibile, e promettente, interazione tra
batterie e supercondensatori, che consentirebbe di ridurre l'usura delle batterie a causa
di cicli di carica incompleti e forti correnti di spunto, da un lato, dall'altro aumentando
l'autonomia complessiva e riducendo l'ingombro che si avrebbe con l'impiego di soli
supercondensatori.
\newpage
\section{Appendice 1 - SMT}
\label{sec:org7de950b}
Con Surface Mount Technology si intende l'insieme di metodologie atte
al fissaggio dei componenti sulla superficie di un circuito stampato
(PCB) senza buchi passanti. Queste tecniche si contrappongono a quelle
Through Hole Technology, che consentono fissaggi meccanicamente
migliori per componenti di grandi dimensioni o che necissitano di
sporgere svariati centimetri dalla superficie della scheda. I
componenti compatibili con questo tipo di fissaggio vengono definiti
Surface Mount Devices.\newline

I vantaggi dovuti all'adozione di componenti in formato SMD sono
molteplici, il più evidente è sicuramente la riduzione dell'ingombro
dei componenti stessi. Tuttavia in progettazioni multistrato
acquisisce un ruolo molto importante la possibilità di montare i
componenti sulla superficie del circuito perché l'assenza di fori
permette un routing più agevole delle piste e consente di installare
componenti in maniera indipendente dagli altri strati. Inoltre un
vantaggio correlato alla dimensione ridotta del componente è quello
di avere vie di collegamento più brevi, permettendo quindi di
mantenere comportamenti elettrici simili a quelli ideali fino a
frequenze maggiori, grazie alle minori impedenze parassita
introdotte. Nella fase di assemblaggio i componenti SMD possono
essere saldati contemporaneamente in forni, rendendo quindi possibile
dividere la fase di posizonamento da quella di saldatura, consentendo
l'uso di robot con end effector più semplici. In più avendo forme
molto più omogenee rispetto a quelle dei componeti TH, la
robotizzazione del posizionamento dei componenti risulta semplificata
ulteriormente. \newline

Il principale svantaggio di questo fomato di componente è la scarsa
dissipazione termica, anc'essa correlata all'alto livello di
integrazione. Ciò pone un limite superiore alla massima potenza
sopportabile dal componente. Per mitigare tale problema alcuni
componenti espongono delle piazzole per la dissipazione termica che
occupano tutta l'area libera tra il componente e la scheda così da
poter utilizzare il metallo della saldatura e poi del conduttore della PCB
sottostante come dissipatore.\newline 

Uno svantaggio che non viene sempre tenuto in considerazione è la
scarsa riparabilità degli oggetti che presentano un alto tasso di
integrazione dovuto ai suddetti vantaggi degli SMD. Infatti,
nonostante sia comunque possibile, nella maggior parte dei casi, la
sostituzione di componenti guasti, spesso risulta antieconomico
effettuare anche semplici interventi di riparazione, a causa
dell'equipaggiamento specifico necessario. D'altro canto l'adozione di
zoccoletti e socket potrebbe ridurre anche di molto i vantaggi sopra
descritti perciò attualmente non sembrano soluzioni molto
utilizzate. In ogni caso la riparabilità è un aspetto che comunque
andrebbe tenuto in considerazione a causa dell'alto impatto ambientale
dell'estrazione delle materie prime, che quasi sempre non possono
provenire da fonti di riciclo, dato l'alto livello di purezza
richisto \cite{gpe}; dalla produzione, che comprende lavorazioni ad alte
temperature; dello smaltimento, che nella maggior parte dei casi non
comprente il riciclo a causa dell'alta eterogeneità dei materiali per
unità di volume del rifiuto prodotto.\newline

Per l'assemblaggio dei componenti SMD sono stati studiati processi
chimici in cui ci si avvale di sostanze denominate flussanti che hanno
lo scopo di migliorare l'aderenza del metallo fuso alle altre
superfici metalliche cosi da creare saldature uniformi e senza
cortocircuiti tra i contatti, perché la presenza di una maschera di
saldatura non metallica consente di mantenere il metallo fuso separato
non garantendo un'aderenza comparabile con quella sulle
piazzole. Un'altra caratteristica importante dei flussanti è quella
di ridurre lo stato di ossidazione preesistente delle suprefici da
saldare e di ritardare il loro processo di ossidazione futuro
separandole fisicamente dagli agenti ossidanti. \newpage
\section{Appendice 2 - EDA}
\label{sec:orgb17a3fe}
Con Electronic Design Automation si intende la categoria di programmi
finalizzati alla progettazione, validazione e messa in produzione di
sistemi elettronici. In questo lavoro è stato utilizzato KiCad, un
programma con licenza libera specifico per la progettazione di schede
elettroniche; in questa appendice verrà trattato quindi solo il
sottoinsieme di funzionalità EDA relativo a tale programma. Verranno
tralasciate infatti le funzionalità di altri programmi EDA
proprietari più sofisticati che consentono ad esempio di effettuare
simulazioni ed emulazioni dei sistemi sviluppati o di progettare i
singoli componenti come transistori o circuiti integrati.\newline

KiCad, come molti altri programmi EDA, è un programma CAD organizzato
in maniera tale da facilitare lo sviluppo di schede
elettroniche. Infatti a monte della modellazione 2D/3D simile a quella
tipica dei programmi CAD generici, consente di progettare in maniera
astratta la rete dei collegamenti tra i componenti. La realizzazione
fisica avviene solo in un secondo momento, con la supervisione del
programma, il quale verifica l'effettiva consistenza delle due
progettazioni. Nella prima fase di progettazione astratta ad ogni
componente viene assegnato un simbolo, un codice indicativo ed una
lista di informazioni. Queste informazioni possono essere direttamente
utili per lo sviluppo dello schema elettrico, come il part number del
componente e il riferimento al suo datasheet; oppure possono essere
utili successivamente nella fase di disegno tecnico come la grandezza
e disposizione spaziale dei contatti e l'ingombro 2D/3D del
componente. Alcune di queste informazioni possono essere aggregate per
generare listati utili nella fase di progettazione dello schematico,
per la standardizzazione dei componenti impiegati o, nella fase di
assemblaggio, per la gestione del magazzino. Al termine di questa
prima fase è possibile eseguire dei controlli più o meno sofisticati
sulla correttezza logica dello schema. Per procedere alla fase
successiva occorre generare una descrizione topologica dello schema
corredata delle informazioni sui componenti precedentemente immesse,
nota come netlist, così da consentire al programma di disegno tecnico
di fornire suggerimenti e di verificare la consistenza del modello CAD
con il suo schema elettrico. Nella seconda fase di progettazione
fisica, occorre disporre i componenti ed effettuare il routing delle
piste. In KiCad è possibile utilizzare qualche funzione di
disposizione ed instradamento automatico, ma il lavoro viene svolto
prevalentemente in maniera manuale. Tuttavia per progetti articolati
è possibile avvalersi di programmi esterni per un routing automatico
più sofisticato. Il modello CAD che si va ad ottenere è diviso in
layer che rispecchiano le lavorazioni CAM che verranno utilizzate in
fase di produzione. Infatti è presente un layer per ogni superficie
di rame da erodere con un acido, un layer per ogni maschera di
saldatura da applicare, un layer per ogni lato da serigrafare ed
infine un layer per la definizione del perimetro della scheda da
tagliare. In caso di lavori più complessi è possibile utilizzare
ulteriori layer per ulteriori lavorazioni. L'unica lavorazione che non
ha un layer ad hoc è la foratura della scheda, ma in fase di
esportazione del progetto vengono dedotte dagli altri layer le
informazioni necessarie e creati i relativi file di
produzione. \newpage
\section{Ringraziamenti}
\label{sec:orgd74e825}
Il mio ringraziamento va al relatore prof. Francesco Riganti
Fulginei ed al suo assistente Gabriele Maria Lozito per la revisione
di questo documento e per i loro consigli relativi all'impostazione
del lavoro durante i primi mesi. Un ringraziamento particolare va a
Stefano e Riccardo Iappelli per avermi consentito di utilizzare la
loro strumentazione, indispensabile per la realizzazione della parte
sperimentale di questa tesi, dato che, a causa delle norme sanitarie
dovute alla malattia pandemica di SARS-CoV-2, non ho potuto avere
accesso alla strumentazione del laboratorio del dipartimento di
elettronica; Claudio Mignanti per le informazioni riguardo l'uso di
software EDA in ambito professionale; Santi Isgrò e l'HackLab AvANa
per alcuni preziosi consigli di carattere pratico. Infine un sentito
ringraziamento alla mia famiglia per il supporto durante tutti questi
anni di studio.  \printbibliography[title=Bibliografia]
\end{document}
